\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage{amsmath,  amsthm,enumerate}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[provide=*,french]{babel}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{quiver, tikz}

%symbole caligraphique
\usepackage{mathrsfs}

%hyperliens
\usepackage{hyperref}

%pseudo-code
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}

\usepackage{fancyhdr}

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\textit \leftmark}
\fancyhead[RE]{\textit \rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % and the line
\fancypagestyle{plain}{%
    \fancyhead{} % get rid of headers
}

%bibliographie
\usepackage[
backend=biber,
style=alphabetic,
sorting=ynt
]{biblatex}

\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{appendix}
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexe}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}

\setlength\parindent{24pt}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\rel}{\omathcal{R}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\Or}{\mathcal{O}}
\newcommand{\F}{\mathscr F}
\newcommand{\Hom}{\textrm{Hom}}
\newcommand{\disc}{\textrm{disc}}
\newcommand{\Pic}{\textrm{Pic}}
\newcommand{\End}{\textrm{End}}
\newcommand{\Spec}{\textrm{Spec}}
\newcommand{\Supp}{\textrm{Supp}}
\renewcommand{\Im}{\textrm{Im}}
\newcommand{\m}{\mathfrak{m}}
\renewcommand{\P}{\mathbb{P}}
\newcommand{\p}{\mathfrak{p}}


\newcommand{\cL}{\mathscr{L}}
\newcommand{\G}{\mathscr{G}}
\newcommand{\D}{\mathscr{D}}
\newcommand{\E}{\mathscr{E}}
\newcommand{\Po}{\mathscr{P}}
\renewcommand{\H}{\mathscr{H}}

\makeatletter
\newcommand{\colim@}[2]{%
  \vtop{\m@th\ialign{##\cr
    \hfil$#1\operator@font colim$\hfil\cr
    \noalign{\nointerlineskip\kern1.5\ex@}#2\cr
    \noalign{\nointerlineskip\kern-\ex@}\cr}}%
}
\newcommand{\colim}{%
  \mathop{\mathpalette\colim@{\rightarrowfill@\scriptscriptstyle}}\nmlimits@
}
\renewcommand{\varprojlim}{%
  \mathop{\mathpalette\varlim@{\leftarrowfill@\scriptscriptstyle}}\nmlimits@
}
\renewcommand{\varinjlim}{%
  \mathop{\mathpalette\varlim@{\rightarrowfill@\scriptscriptstyle}}\nmlimits@
}
\makeatother

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}[subsection]{Théoreme}
\newtheorem{lem}[subsection]{Lemme}
\newtheorem{prop}[subsection]{Proposition}
\newtheorem{cor}[subsection]{Corollaire}
\newtheorem{heur}{Heuristique}
\newtheorem{rem}{Remarque}
\newtheorem{note}{Note}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{conj}{Conjecture}
\newtheorem{prob}{Problème}
\newtheorem{quest}{Question}
\newtheorem{prot}{Protocole}
\newtheorem{algo}{Algorithme}
\newtheorem{defn}[subsection]{Définition}
\newtheorem{exmp}[subsection]{Exemples}
\newtheorem{exo}[subsection]{Exercices}
\newtheorem{ex}[subsection]{Exemple}
\newtheorem{exs}[subsection]{Exemples}

\theoremstyle{remark}

\definecolor{wgrey}{RGB}{148, 38, 55}
\definecolor{wgreen}{RGB}{100, 200,0} 
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=wgreen,
    urlcolor=wgrey,
    filecolor=wgrey
}

\title{Géométrie algébrique}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents


On s'en fout si c'est pas dans le bon ordre.
\chapter{Topologie de Zariski et ensembles algébriques}
Ici le but c'est juste d'expliciter les bonnes définitions et 
ou j'en suis par rapport à elles. Par rapport aux ensembles
algébriques. 
\begin{center}
    On regarde des $k^n$ munis de la topologie de Zariski
    ou leur versions projectives.
\end{center}
Par contre, les morphismes de variétés sont des fonctions régulières.
\begin{quest}
    Prouver que les fonctions continues pour la topologie de Zariski
    sont régulières ?
\end{quest}

\begin{rem}
    Ça devient étonnant vu que dans le cas des variétés abstraites,
    en plus de l'application continue, on explicite un morphisme de
    faisceau.. Mais l'intérêt est sûrement ailleurs. Puis certains 
    homéomorphismes sont pas des isomorphismes!
\end{rem}
\begin{rem}
    En fait c'est clair que la continuité implique pas la régularité.
    Au moins aux points singuliers ! Par exemple :
    \[t\mapsto (t^2, t^3)\]
    est un homéo mais pas un isomorphisme car l'inverse est pas régulière en
    $(0,0)$.
\end{rem}




\chapter{Espaces annelés et localement annelés}
Je viens de me rendre compte que les morphismes d'espaces localement
annelés c'est clair mais pas tant que ça. Déjà 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Annelés} veut juste dire $\Or_X$ est un faisceau
	d'anneau.
    \item \textbf{Localement annelés} faut rajouter que les 
	$\Or_{X,x}$ sont des anneaux locaux.
    \item Le morphisme $f^{\sharp}$ est entre $\Or_Y\to f_*\Or_X$, sinon 
	$f^{\flat}\colon f^{-1}\Or_Y\to \Or_X$.
\end{enumerate}
Donc si 
\begin{enumerate}
    \item $(X,\Or_X),(Y,\Or_Y)$ sont des espaces annelés. 
    \item $(f,f^{\sharp})\colon X\to Y$ un morphisme. Alors le
	$f^{\sharp}$ est juste un morphisme de faisceaux.
    \item Pour avoir l'intuition habituelle, on regarde localement
	annelé. C'est à dire si $f(x)=y$ alors $f^{\sharp}\colon 
	\Or_{Y,y}\to (f_*\Or_X)_y\to \Or_{X,x}$ est local :
	\[f^{\sharp}\m_y\subset\m_x.\]
\end{enumerate}
\begin{rem}
    \textbf{Et la !} En fait $(f_*\Or_X)_y$ c'est la limite des 
    $\Or_{X,x}$ pour $f(x)=y$! J'avais jamais tilt mdr trop bizarre.
\end{rem}
\newpage
\begin{rem}
    Ducoup on a ces comparaisons,
% https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJcXHZhcmluamxpbV97eVxcaW4gVn1mXypcXE9yX1goVikiXSxbMiwwLCJcXE9yX3tYLHh9Il0sWzEsMSwiXFx2YXJpbmpsaW1fe2Zeey0xfXlcXHN1YnNldCBVfVxcT3JfWChVKSJdLFswLDEsIiIsMCx7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dLFswLDIsIiIsMix7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dLFsyLDEsIiIsMix7InN0eWxlIjp7ImJvZHkiOnsibmFtZSI6ImRhc2hlZCJ9fX1dXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{\varinjlim_{y\in V}f_*\Or_X(V)} && {\Or_{X,x}} \\
	& {\varinjlim_{f^{-1}y\subset U}\Or_X(U)}
	\arrow[dashed, from=1-1, to=1-3]
	\arrow[dashed, from=1-1, to=2-2]
	\arrow[dashed, from=2-2, to=1-3]
\end{tikzcd}\]
     et les colimites sont filtrantes donc
    existent et on peut relever. Est-ce que y'a des égalités ?
\end{rem}
\chapter{Variétés abstraites}
Ducoup 
\begin{enumerate}
    \item Une variété abstraite affine c'est juste un ensemble algébrique
	affine $X$ muni du faisceau $U\mapsto \Hom_Aff(U, k)$.
\end{enumerate}

\chapter{Le spectre maximal et le nullstellensatz}
\section{Nullstellensatz 1}
Comme dans les notes, le spectre maximal suffit pour 
les variétés parce qu'on regarde des $k$-algèbres et
qu'on a la normalisation de Noether. Ou plutôt on a le 
\textbf{nullstellensatz!} Ce qui permet de voir que 
\begin{itemize}
    \item $A\to B$ définit $Spm(A)\to Spm(B)$
\end{itemize}
Dans algebraic groups de Milne il a l'air d'en parler. Faut voir
avec la sobrification aussi?
\section{Nullstellensatz 2}
En fait je dis $2$ parce que 
\[\bigcap_{I\subset \p} \p =\sqrt{I}\]
c'est le nullstellensatz fort qui donne 
\[I(V(J))=\sqrt(J)\]



\chapter{Spectre maximal}

Je me disais que ce serait bien de noter les définitions
en détail pour voir exactement ce qu'il faut prouver à 
chaque fois.

En général, si $f\colon A \to B$ est un morphisme
$f^{-1}\m$ est pas forcément maximal. Par exemple
$\Z\to \Q$ et l'inverse de $(0)$. 
\begin{thm}
    Si $f\colon A\to B$ est un morphisme de $k$-algèbres
    de type fini alors $f^{-1}Spm(B)\subset Spm(A)$.
\end{thm}
\begin{proof}
    L'idée c'est que $k\to A/f^{-1}\m\to B/\m$ est finie
    par Noether. d'où $B/\m$ est entier sur $A/f^{-1}\m$
    donc on obtient un corps.
\end{proof}
\begin{rem}
    Attention au fait que $B/A$ entier et $A$ corps équivaut $B$ corps
    c'est vrai quand les deux sont \textbf{intègre}. Dans le thm
    $f^{-1}\m$ est premier donc c'est bon.
\end{rem}
\begin{prop}
    Si $f\colon A\to B$ est entier :
    \begin{enumerate}
	\item dim$(B)\leq$dim$(A)$.
	\item On a à nouveau $f_*\colon Spm(B)\to Spm(A)$!
	\item Si $f$ est injective, $f_*$ est surjective.
	\item Si $f$ est injective $dim(A)=dim(B)$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    Pour $1.$ faut montrer que $f_*$ d'une chaine est une chaine.
    Ça a l'air de suggérer que deux idéaux envoyés sur le même idéal
    doivent être de même dimension.


    On prends $\p_0\subset \p_1$ et on veut m.q 
    $f_*\p_0\nsubseteq f_*\p_1$. On quotiente par $\p_0$ et on doit
    juste montrer que $f_* \p_1\ne 0$ avec $A$, $B$ intègres. Si 
    on prends $b\in \p_1-\{0\}$. On a une relation $P(b)=0$ minimale.
    Et on peut conclure.(on aurait potentiellement probablement pu faire
    plus simple?)

    Pour $2.$ c'est l'argument habituel, les quotients sont intègres.

    Pour $3.$, $B\otimes_A A_{\p}\simeq B_{\p}:=(f(A-\p))^{-1}B$ en tant
    que $A$-module. Reste à montrer que l'idéal maximal de $B_{\p}$
    s'envoie sur $\p$, c'est clair car il est maximal par $2.$. En gros
% https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMSwwLCJBX3tcXHB9Il0sWzIsMCwiU157LTF9QiJdLFsyLDEsIkIiXSxbMSwxLCJBIl0sWzMsMSwiXFxwIl0sWzMsMCwiXFxtIl0sWzAsMSwiXFxwIl0sWzAsMCwiXFxwIEFfe1xccH0iXSxbMCwxXSxbMywwXSxbMywyXSxbMiwxXSxbNCw1XV0=
\[\begin{tikzcd}
	{\p A_{\p}} & {A_{\p}} & {S^{-1}B} & \m \\
	\p & A & B & \p
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=2-1, to=1-1]
	\arrow[from=2-2, to=1-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=1-3]
	\arrow[from=2-4, to=1-4]
\end{tikzcd}\]
    faut juste prouver que $(f(A-\p))^{-1}B$ est non nul mdr. On utilise
    le produit tensoriel pour montrer que c'est entier c'est tout.

    La $4.$ est claire.
\end{proof}

Petite preuve que la fibre est finie maintenant : Faut utiliser
que $(f_*)^{-1}(\p)=(f_*)^{-1}(\cap_{\p\subset\m}\m)=\cap (f_*)^{-1}\m =
\cap \m_y=\m_y$ pour $Z(\p)$ une composante de $f^{-1}y$. Là on a 
\[(f_*)^{-1}\colon Spm(\Or_X(X))\to Spm(\Or_Y(Y))\]

\begin{cor}[Dimension d'hypersurface]
    Si $f\in k[T_1,\ldots,T_n]-k$ alors
    \[dim k[T_1,\ldots,T_n]/(f)=dim k[T_1,\ldots, T_{n-1}\]
\end{cor}
\begin{proof}
    Il dit que dans la preuve de Noether, $f=T_n^r+G$ à isomorphisme
    près avec $deg_{T_n}G\leq r-1$. D'où la flèche 

    \[k[T_1,\ldots,T_{n-1}]\to k[T_1,\ldots, T_n]/(f)\]
    est finie et y ont la même dimension. Pour prouver que 
    $dim(A^n)=n$, on peut le faire par induction, quotienter par $F\in$
    le premier idéal. 
\end{proof}

On peut à nouveau redéfinir les fermés de $X$ via $f^{-1}(0)$ pour 
$f\in\Or_X(X)$.
\section{k-algèbres de types finis}
Il a prouvé que le degré de transcendance est bien défini. Et que
\begin{prop}
    Une variété est irréductible ssi les $\Or_X(U)$ sont intègres.
\end{prop}
\begin{proof}
    L'idée c'est que irred équivaut à il existe de ouverts qui se 
    croisent pas (à voir). D'où 
    $\Or_X(U\cup V)\simeq\Or_X(U)\oplus \Or_X(V)$.
\end{proof}
\begin{exo}
    Faire toutes les preuves de ce cours.
\end{exo}

Chapitre du Gortz sur les schémas intègres.

\chapter{Algèbre}
\section{Irréducibilité}
Y'a un critère qui a l'air vrai dans $k[X_1,\ldots,X_n]$ pour tout 
$n$. C'est que $F$ est irréductible si et seulement si il est
irréductible dans un $k(X_1,\ldots,\widehat X_i,\ldots,X_n)[X_i]$
tel que son degré est non nul là bas.

\begin{note}
    En fait le point c'est que $k[X_1,\ldots,X_n]$ est factoriel en
    plus d'être noethérien!
\end{note}

\printbibliography
\end{document}

